    <!-- ═══════════════════════════════════════════════════════════════ -->
    <!-- ARTICOLO 5: Credito d'Imposta ZES 2026 — Guida Operativa -->
    <!-- TIPO: Analisi | PILLAR: ZES e Incentivi -->
    <!-- ═══════════════════════════════════════════════════════════════ -->
    <item>
      <title>Credito d'Imposta ZES 2026: Guida Operativa Completa per Investitori Immobiliari</title>
      <link>https://osservatorio.2dsviluppoimmobiliare.it/credito-imposta-zes-2026-guida-operativa/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2026 08:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Domenico Dentamaro</dc:creator>
      <guid isPermaLink="false">https://osservatorio.2dsviluppoimmobiliare.it/?p=105</guid>
      <description>Guida pratica al credito d'imposta ZES Unica Mezzogiorno 2026: chi può accedere, quali investimenti immobiliari sono ammissibili, come presentare la domanda, importi e scadenze.</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<p>Il credito d'imposta ZES Unica è lo strumento fiscale più potente oggi disponibile in Italia per chi investe nel Mezzogiorno. Eppure, nella nostra esperienza, <strong>oltre il 60% degli investitori immobiliari non lo conosce o non lo utilizza correttamente</strong>. Questa guida operativa elimina l'ambiguità e fornisce un percorso chiaro dall'analisi di ammissibilità alla presentazione della domanda.</p>

<!-- IMMAGINE SUGGERITA: Documento ufficiale con bandiera italiana / ufficio -->
<!-- Unsplash: cerca "Italian tax office" o "business documents Italy" -->

<h2>Cos'è il Credito d'Imposta ZES Unica</h2>

<p>Istituito dal <strong>Decreto-Legge 124/2023</strong> (convertito in Legge 162/2024), il credito d'imposta ZES Unica sostituisce e unifica le precedenti agevolazioni delle singole Zone Economiche Speciali in un unico strumento nazionale. Si applica a tutte le <strong>8 regioni del Mezzogiorno</strong>: Puglia, Campania, Calabria, Sicilia, Sardegna, Basilicata, Molise e Abruzzo.</p>

<p>È un credito d'imposta automatico: non richiede graduatoria, non è a fondo perduto, si compensa direttamente in F24 con le imposte dovute. Per un quadro completo del contesto ZES, consulta la nostra <a href="https://osservatorio.2dsviluppoimmobiliare.it/zes-unica-investitori-immobiliari/">analisi strategica sulla ZES Unica per investitori</a>.</p>

<h2>Aliquote 2026: Quanto Vale</h2>

<p>Le aliquote variano per dimensione d'impresa e per regione. Le misure aggiornate al 2026:</p>

<table>
<thead>
<tr><th>Dimensione impresa</th><th>Campania, Puglia, Calabria, Sicilia</th><th>Sardegna, Basilicata</th><th>Molise, Abruzzo</th></tr>
</thead>
<tbody>
<tr><td>Grande impresa</td><td>15%</td><td>15%</td><td>15%</td></tr>
<tr><td>Media impresa</td><td>40%</td><td>30%</td><td>25%</td></tr>
<tr><td>Piccola impresa</td><td>60%</td><td>50%</td><td>45%</td></tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Investimento minimo</strong>: 200.000 € | <strong>Investimento massimo</strong>: 100.000.000 € per progetto</p>

<p>Per piccole imprese che investono in Puglia, Campania, Calabria o Sicilia, il credito d'imposta raggiunge il <strong>60%</strong>: su un investimento di 500.000 €, si recuperano 300.000 € in compensazione fiscale.</p>

<h2>Quali Investimenti Immobiliari Sono Ammissibili</h2>

<p>Questo è il punto cruciale per gli investitori immobiliari. <strong>Non tutti gli investimenti immobiliari rientrano nella ZES.</strong> Ecco la distinzione netta:</p>

<h3>✅ Ammissibili</h3>

<ul>
<li><strong>Acquisto di immobili strumentali</strong> destinati all'attività d'impresa (capannoni, uffici, laboratori, strutture ricettive — se l'attività è esercitata con P.IVA)</li>
<li><strong>Costruzione o ampliamento</strong> di immobili strumentali</li>
<li><strong>Ristrutturazione di immobili strumentali</strong> già in proprietà</li>
<li><strong>Terreni</strong> su cui edificare immobili strumentali (fino al 50% del valore complessivo dell'investimento)</li>
<li><strong>Immobili per attività turistico-ricettiva</strong>: hotel, B&amp;B imprenditoriali, resort, agriturismi (con partita IVA e codice ATECO compatibile)</li>
</ul>

<h3>❌ Non ammissibili</h3>

<ul>
<li><strong>Acquisto di immobili residenziali</strong> per rivendita (attività di trading immobiliare puro)</li>
<li><strong>Immobili merce</strong> (destinati alla vendita come oggetto dell'attività)</li>
<li><strong>Investimenti in locazione residenziale</strong> (buy-to-rent residenziale senza struttura d'impresa dedicata)</li>
<li>Investimenti effettuati da persone fisiche senza P.IVA</li>
</ul>

<h3>⚠️ Zona grigia (verificare caso per caso)</h3>

<ul>
<li><strong>Locazione turistica organizzata</strong> in forma d'impresa (può essere ammissibile con struttura societaria corretta)</li>
<li><strong>Spazi di co-working e co-living</strong> (ammissibili se l'immobile è strumentale all'attività)</li>
<li><strong>Student housing</strong> con gestione d'impresa (in fase di chiarimento normativo)</li>
</ul>

<blockquote><p>"Il credito d'imposta ZES funziona — ma solo se la struttura dell'operazione è corretta fin dall'inizio. Abbiamo visto troppi investitori perdere l'agevolazione per errori nella classificazione dell'immobile o nella struttura societaria." — Domenico Dentamaro</p></blockquote>

<h2>Requisiti di Accesso</h2>

<ol>
<li><strong>Soggetto ammissibile</strong>: impresa (qualsiasi forma giuridica) titolare di reddito d'impresa, indipendentemente dalla sede legale (l'investimento deve essere localizzato nella ZES)</li>
<li><strong>Localizzazione</strong>: l'immobile deve trovarsi in una delle 8 regioni ZES (Puglia, Campania, Calabria, Sicilia, Sardegna, Basilicata, Molise, Abruzzo)</li>
<li><strong>Investimento minimo</strong>: 200.000 €</li>
<li><strong>Mantenimento</strong>: l'investimento deve essere mantenuto per almeno <strong>5 anni</strong> (3 anni per PMI) dalla data di completamento</li>
<li><strong>Regolarità contributiva</strong>: DURC regolare</li>
<li><strong>Normativa antimafia</strong>: documentazione antimafia (comunicazione o informazione, a seconda dell'importo)</li>
</ol>

<h2>Procedura Operativa: Step-by-Step</h2>

<h3>Fase 1 — Analisi di Ammissibilità (30-60 giorni prima dell'investimento)</h3>

<ul>
<li>Verificare che l'immobile sia in zona ZES</li>
<li>Verificare la classificazione catastale (deve essere compatibile con immobile strumentale)</li>
<li>Strutturare la società o l'operazione per la corretta classificazione fiscale</li>
<li>Ottenere parere fiscale da commercialista specializzato in agevolazioni ZES</li>
</ul>

<h3>Fase 2 — Comunicazione Preventiva (Agenzia delle Entrate)</h3>

<ul>
<li>Presentazione telematica del modello di comunicazione tramite il <strong>portale dell'Agenzia delle Entrate</strong></li>
<li><strong>Finestra temporale 2026</strong>: dal 12 giugno al 12 luglio (comunicazione preventiva per investimenti dal 01/01/2026 al 15/11/2026)</li>
<li>Indicare: importo totale dell'investimento, tipologia (terreni, immobili, impianti, macchinari), localizzazione, codice ATECO</li>
</ul>

<h3>Fase 3 — Realizzazione dell'Investimento</h3>

<ul>
<li>L'investimento deve essere <strong>effettivamente sostenuto</strong> nel periodo indicato</li>
<li>Pagamento tracciabile (bonifico bancario, no contanti)</li>
<li>Fatture e documentazione ordinata e conservata</li>
<li>Perizia giurata per investimenti superiori a 500.000 €</li>
</ul>

<h3>Fase 4 — Comunicazione Integrativa</h3>

<ul>
<li>Presentazione telematica della comunicazione integrativa che attesta il completamento dell'investimento</li>
<li><strong>Scadenza 2026</strong>: entro il 2 dicembre 2026</li>
<li>Allegare documentazione a supporto dell'investimento realizzato</li>
</ul>

<h3>Fase 5 — Utilizzo del Credito</h3>

<ul>
<li>Il credito è utilizzabile <strong>esclusivamente in compensazione</strong> tramite modello F24</li>
<li>Codice tributo: <strong>7034</strong> (credito d'imposta investimenti ZES Unica)</li>
<li>Utilizzabile a partire dal giorno lavorativo successivo alla pubblicazione del provvedimento dell'AdE che determina la percentuale effettiva</li>
<li>No limiti annui di compensazione (eccetto capienza fiscale)</li>
</ul>

<h2>Cumulabilità con Altri Incentivi</h2>

<p>Il credito d'imposta ZES è <strong>cumulabile</strong> con:</p>

<table>
<thead>
<tr><th>Incentivo</th><th>Cumulabilità</th><th>Note</th></tr>
</thead>
<tbody>
<tr><td>Bonus ristrutturazioni</td><td>No</td><td>Alternative, non cumulabili sullo stesso bene</td></tr>
<tr><td>Superbonus</td><td>No</td><td>Non cumulabile sullo stesso intervento</td></tr>
<tr><td>Contributi de minimis</td><td>Sì</td><td>Entro massimale de minimis (300.000 €/3 anni)</td></tr>
<tr><td>Fondo Perduto Invitalia</td><td>Sì</td><td>Cumulabile entro limite intensità massima aiuto</td></tr>
<tr><td>Credito d'imposta Mezzogiorno (ex art. 1 c.98 L.208/2015)</td><td>No</td><td>Assorbito dalla ZES Unica</td></tr>
<tr><td>Agevolazioni regionali (es. Titolo II Puglia)</td><td>Sì</td><td>Cumulabile entro intensità massima regionale</td></tr>
</tbody>
</table>

<p><strong>Attenzione</strong>: l'intensità complessiva degli aiuti non può superare il 75% dell'investimento per le piccole imprese nelle regioni a massima agevolazione.</p>

<h2>Caso Pratico: Investimento Ricettivo in Puglia</h2>

<p>Esempio concreto di un'operazione tipica:</p>

<ul>
<li><strong>Investimento</strong>: acquisto e ristrutturazione di un immobile in Puglia per attività ricettiva (boutique hotel)</li>
<li><strong>Importo</strong>: 600.000 € (350.000 acquisto + 250.000 ristrutturazione)</li>
<li><strong>Soggetto</strong>: SRL di piccole dimensioni con sede operativa in Puglia</li>
<li><strong>Credito d'imposta ZES</strong>: 60% di 600.000 = <strong>360.000 €</strong></li>
<li><strong>Investimento netto effettivo</strong>: 240.000 €</li>
<li><strong>Rendimento stimato</strong> (boutique hotel in Puglia): 35.000-45.000 €/anno netti</li>
<li><strong>ROI sull'investimento netto</strong>: 15-19% annuo</li>
</ul>

<p>Questo livello di rendimento non è teorico — è ciò che operatori esperti come <a href="https://www.2dsviluppoimmobiliare.it" target="_blank" rel="noopener">2D Sviluppo Immobiliare</a> realizzano sistematicamente con il <a href="https://www.2dsviluppoimmobiliare.it/filo" target="_blank" rel="noopener">Metodo FILO</a>.</p>

<h2>Errori Comuni da Evitare</h2>

<ol>
<li><strong>Classificazione errata dell'immobile</strong>: un immobile residenziale non è strumentale per definizione — serve l'accatastamento corretto</li>
<li><strong>Mancato rispetto del vincolo di mantenimento</strong>: vendere o cambiare destinazione prima dei 5 anni annulla il credito (con sanzioni)</li>
<li><strong>Investimento fuori finestra temporale</strong>: le spese devono essere sostenute nel periodo indicato nella comunicazione</li>
<li><strong>Documentazione incompleta</strong>: fatture, bonifici, perizie devono essere impeccabili</li>
<li><strong>Struttura societaria inadeguata</strong>: operare come persona fisica esclude dall'agevolazione</li>
</ol>

<h2>Prossimi Sviluppi Normativi</h2>

<p>Il Governo ha confermato l'intenzione di rendere la ZES Unica strutturale (non più rinnovata anno per anno) e di estendere la durata del vincolo da 5 a 7 anni per gli investimenti superiori a 10 milioni, in cambio di aliquote più alte. Seguiremo gli sviluppi nel nostro <a href="https://osservatorio.2dsviluppoimmobiliare.it/zes-unica-investitori-immobiliari/">report dedicato alla ZES Unica</a>.</p>

<p>Per approfondire come la ZES interagisce con le dinamiche del mercato immobiliare del Mezzogiorno, leggi il nostro <a href="https://osservatorio.2dsviluppoimmobiliare.it/mercato-immobiliare-mezzogiorno-2026/">report di mercato 2026</a>.</p>

<p><em><a href="https://osservatorio.2dsviluppoimmobiliare.it/#newsletter">Iscriviti alla newsletter</a> per ricevere aggiornamenti sulle scadenze ZES e le novità normative.</em></p>

      ]]></content:encoded>
      <excerpt:encoded>Guida pratica al credito d'imposta ZES Unica Mezzogiorno 2026: chi può accedere, quali investimenti immobiliari sono ammissibili, come presentare la domanda, importi e scadenze.</excerpt:encoded>
      <wp:post_name>credito-imposta-zes-2026-guida-operativa</wp:post_name>
      <wp:post_type>analisi</wp:post_type>
      <wp:status>future</wp:status>
      <category domain="category" nicename="zes-incentivi">ZES e Incentivi</category>
      <category domain="post_tag" nicename="credito-imposta">Credito d'Imposta</category>
      <category domain="post_tag" nicename="zes-unica">ZES Unica</category>
      <category domain="post_tag" nicename="guida-operativa">Guida Operativa</category>
      <category domain="post_tag" nicename="incentivi-fiscali">Incentivi Fiscali</category>
      <category domain="post_tag" nicename="investimenti-immobiliari">Investimenti Immobiliari</category>
      <category domain="post_tag" nicename="puglia">Puglia</category>

      <!-- RankMath SEO -->
      <wp:postmeta>
        <wp:meta_key>rank_math_focus_keyword</wp:meta_key>
        <wp:meta_value>credito imposta zes 2026 guida</wp:meta_value>
      </wp:postmeta>
      <wp:postmeta>
        <wp:meta_key>rank_math_title</wp:meta_key>
        <wp:meta_value>Credito d'Imposta ZES 2026: Guida Operativa per Investitori Immobiliari — Osservatorio</wp:meta_value>
      </wp:postmeta>
      <wp:postmeta>
        <wp:meta_key>rank_math_description</wp:meta_key>
        <wp:meta_value>Guida completa al credito d'imposta ZES Unica 2026: aliquote fino al 60%, investimenti ammissibili, procedura step-by-step, scadenze e caso pratico per investitori immobiliari.</wp:meta_value>
      </wp:postmeta>
      <wp:postmeta>
        <wp:meta_key>rank_math_keywords</wp:meta_key>
        <wp:meta_value>credito imposta zes, zes unica guida, investimenti ammissibili zes, scadenze zes 2026, agevolazioni mezzogiorno</wp:meta_value>
      </wp:postmeta>
      <wp:postmeta>
        <wp:meta_key>rank_math_robots</wp:meta_key>
        <wp:meta_value>a:1:{i:0;s:5:"index";}</wp:meta_value>
      </wp:postmeta>
      <wp:postmeta>
        <wp:meta_key>rank_math_advanced_robots</wp:meta_key>
        <wp:meta_value>a:3:{s:11:"max-snippet";s:2:"-1";s:17:"max-video-preview";s:2:"-1";s:17:"max-image-preview";s:5:"large";}</wp:meta_value>
      </wp:postmeta>
    </item>
